%Archivo de muestra de un Informe de práctica o laboratorio
% utilizando la clase eieinforme.cls (V.M. Alfaro)
%---------------------------------------------------------------------

%preámbulo - uso de la clase eieinforme
\documentclass{eieinforme}
%
%--------- <Agregue aquí algún paquete extra que sea necesario---------
\usepackage{booktabs}

%--------- Agregue aquí algún paquete extra que sea necesario>---------
%
\begin{document}
\pagenumbering{roman}

%------------ Desde aquí datos de la portada ------------------%

%título de la práctica (* Por el usuario *)
\title{Avance del proyecto final}

%nombre del curso (* Por el usuario *)
\curso{IE-0409 Análisis de Sistemas}

%nombre completo de los autores (* Por el usuario *)
\autorA{Ariel Fallas Pizarro, B4 ...}
\autorB{Daniel García Vaglio, B42781}
\autorC{Esteban Zamora Alvarado, B47769}

%fecha de presentación (* si se deja en blanco indicará la fecha de la compilación)
%\date{Mes de año}

%---------------hasta aquí datos de la portada-------------------------
%
%--------------------------------------------------------------------------------
%portada
\eietitlepage
\newpage
%--------------------------------------------------------------------------------
%
%---------------------------------------------------------------------------------
%------------- A partir de aquí se escribe el informe ----------------------------
%---------------------------------------------------------------------------------
%las siguientes son las secciones iniciales del informe

%resumen

%-------------------
%tablas de contenido (* si alguna no se ocupa se puede ``comentar'' (%) para que no aparezca)
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\listoffigures
\newpage
\listoftables
\newpage

%-------------------------------------------------------------------
%lista de la nomenclatura utilizada en el texto

\section*{Nomenclatura}

\begin{description}[labelindent=1cm,labelwidth=2.25cm,align=left]
%ponerlo en orden alfabetico
        \item[$L$] Lagrangiano de un sistema
        \item[$T$] Energía cinética de un sistema
        \item[$V$] Energía potencial de un sistema
        \item[$q_j$] Coordenada generalizada
        \item[$Q_j$] Fuerza generalizada
        \item[$n$] Cantidad de grados de libertad de un sistema
        \item[$J$] Momento de inercia de un cuerpo
        \item[$m$] Masa de un cuerpo
        \item[$\vec{v}$] Velocidad del centro de masa de un cuerpo
        \item[$\omega$] Velocidad angular
        \item[$k$] Constante de un resorte traslacional
        \item[$x$] Elongación de un resorte traslacional
        \item[$h$] Altura del centro de masa de un cuerpo con respecto a la referencia
        \item[$g$] Constante de la gravedad terrestre
\end{description}

%--------------------
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{fancy}
\setlength\headheight{14.5pt}
\lhead{\nouppercase{\leftmark}}
\rhead{\thepage}
\fancyfoot{}

% ------------------------------------------------------------------ Secciones del informe (puede
% ser un solo archivo o separarse los secciones en archivos independientes e incluirse
% con \include('nombre_archivo') si se quiere una nueva página antes de la parte que se está
% anexando o \input{'nombre de archivo'} si se quiere agregar directamente en la posición donde se
% llama a \input{}


%------------------
\section{Marco teórico}


El sistema que se estudia son Robots de dos ruedas. Estos son robots que tienen 2 ruedas coaxiales, normalmente a cada lado del cuerpo, con el centro de masa sobre el eje de las ruedas. Debido a que el centro de masa se encuentra sobre el eje de las ruedas estos robots también son conocidos como péndulos invertidos móbiles, ya que su comportamiento es el mismo que un péndulo invertido. %cita Design and implementation of balance of two wheeled Robots
Con la particularidad que su base no está fija en el espacio, sino que puede moverse sobre una superficie debido a la acción de las ruedas.

Estos robots tienen 3 grados de libertad. Estos son: traslación hacia adelante o atras, giro sobre su propio eje (yaw), y giro sobre el eje de las ruedas (pitch). Sin embargo el robot únicamente tiene dos actuadores (las dos ruedas). Por tanto se considera un sistema subactuado. %cita Design and implementation of integral sliding-Mode Control on an Underactuated Two-Wheeled Mobile Robot
Entonces no se puede lograr el control del movimiento del robot en los tres grados de libertad de forma independiente, si se controla uno de ellos el otro se ve afectado. En el caso particular de este trabajo solo se toma en cuenta tilt para el modelo, por lo que esta característica no afecta tanto al modelo.
%Figura 2 de modelling and control of two wheeled robots

Se debe notar que para que el sistema sea estable , se necesitan al menos tres puntos de apollo %cita Review of modelling and control of two wheeled robots
La mayor propiedad de este sistema es que se considera dinámicamente estable %cita Design
o estáticamente inestable %cita Review of mode
, esto porque el sistema es inestable entonces se debe tener un controlador activo para mantenerlo cerca de un punto de operación, y evitar que se caiga.

Estos sistemas son no lineales %cita Design and Real-time implementation of a fuzzy logic Control System for a two Wheeled robot  
Entonces en el modelo se toma en cuenta un punto de operación específico, donde el sistema puede considerarse como lineal. 

El objetivo de estos sistemas es evitar que caigan, entonces la salida se toma como el ángulo respecto a la normal con el suelo. Es decir, la salida es el ángulo pitch. Por otra parte, la entrada son los torques que actúan sobre el cuerpo. El torque que provoca la gravedad puede no ser conciderado como una entrada, pero el torqeu de las ruedas y el torque de perturbaciones externas (como empujar al robot), sí son entradas.  

\citep{alfaro2006b}

\subsection{Enfoque de energías: Análisis de sistemas mecánicos}
Para modelar sistemas mécanicos como el que se estudiará en el presente trabajo, resulta conveniente
utilizar el enfoque de energías, el cual facilita obtener las ecuaciones del movimiento de sistemas
mecánicos con múltiples grados de libertad y que utilicen coordenadas generalizadas (no
restringidas a ser cartesianas).

Las coordenadas generalizadas de un sistema mecánico, se definen como la mínima cantidad de
parámetros que pueden definir de manera completa la configuración del sistema, siendo variables
independientes entre sí \citep{fitzpatrick2011}. Por otro lado, los grados de libertad son la
cantidad de coordenadas que pueden ser modificadas de manera independiente para determinar la
configuración de los cuerpos en el sistema \citep{vandiver2011}.

El Lagrangiano, definido como $L=T-V$, es función de las coordenadas generalizadas y de sus
respectivas derivadas \citep{gavin2014}, tal como se muestra en la ecuación \ref{eq:lagrangian}, en
donde $n$ es la cantidad de grados de libertad del sistema.

\begin{equation}
  L=L(q_{1},...q_{j}...q_{n}, \dot{q_{1}},...\dot{q_{j}}...\dot{q_{n}})
  \label{eq:lagrangian}
\end{equation}

La ecuación de Euler-Lagrange (\ref{eq:euler-lagrange}), permite obtener una ecuación de movimiento
para cada coordenada generalizada ($q_j$) \citep{vandiver2011}, lo que genera un sistema de $n$
ecuaciones diferenciales de las cuales se puede construir el modelo en variables de estado.

\begin{equation}
  \frac{d}{dt}\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q_j}}\right)-\frac{\partial
    L}{\partial q_j} = Q_j
\label{eq:euler-lagrange}
\end{equation}

El término $Q_j$ de la ecuación \ref{eq:euler-lagrange}, denominado fuerza generalizada
\citep{gavin2014}, consiste en el componente de la fuerza neta no conservativa del sistema que
realiza trabajo en la dirección de $q_j$, lo cual involucra las fuerzas externas y las disipativas.

Para poder utilizar las ecuaciones de Euler-Lagrange, es necesario que el sistema sea holonómico
\citep{vandiver2011}, lo que significa que la cantidad de coordenadas generalizadas a utilizar es
igual a la cantidad de grados de libertad del sistema.

La energía potencial y cinética que componen el Lagrangiano del sistema, dependen de factores como
el tipo de movimiento, la posición de los cuerpos y la constitución física de los mismos
(elasticidad). En el cuadro \ref{tab:energias}, se muestran algunos de los principales tipos de
dichas energías para sistemas mecánicos.


\begin{table}[]
\centering
\caption{Principales tipos de energías cinéticas y potenciales para un sistema mecánico}
\label{tab:energias}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Energía cinética (T)}} \\ \midrule
Traslacional & $\frac{1}{2} m {\left\lVert \vec{v} \right\rVert}^2  $   \\ \midrule
Rotacional & $\frac{1}{2} J {\omega}^2$ \\ \midrule
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Energía potencial (V)}} \\ \midrule
Gravitacional & $mgh$ \\ \midrule
Elástica (Resorte) & $\frac{1}{2}k{x}^2$ \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}



%-------------------
%bibliografía
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografía}
\bibliographystyle{EIEBib}
%nombre del archivo .bib que contiene la bibliografía
\bibliography{informe_ref}

% ------------------- archivo de apéndice si fuera necesario (* si no hay apéndice comentar las
% siguientes dos líneas *)

\addcontentsline{toc}{section}{Apéndices}
\section*{Apéndice A}

Datos o información complementaria.

%------------------
%final del documento
\end{document}
% Lo que se escriba a partir de aquí será ignorado por el compilador